美國智庫有關中共突襲台灣的基本邏輯錯誤

美國權威智庫「戰略暨國際研究中心」（CSIS）20日發表最新報告指出，未來國際強權之間愈來愈可能出現突發意外，並列舉包括中國搶在台灣宣布獨立前突襲等18種可能突發意外。圖為中共國家主席習近平。資料照片

胡文琦／中國國民黨文傳會前副主委、文史工作者

外電美國之音（VOA）報導，美國智庫戰略與國際研究中心（CSIS，Center for Strategic and International Studies）日前發布最新報告指出，雖然突發行動（surprise）是戰爭的常見狀態，但是，由於大國競爭可能威脅到國家的存亡，美國有必要現在就考慮可能出現的所有突發行動。報告列舉了大國競爭時代中18種可能的突發狀況，其中包括了中國大陸突襲台灣，中國大陸攻擊美國網絡，以及美國東亞盟友的系統崩潰等等。

坦白說，報告除了明顯美國係藉此想促銷軍火給台灣蔡英文政府，「買保險」的司馬昭之心、路人皆知之外，以及其分析美國在享受了大約20年到30年軍事上的「絕對優勢」後，主要論點有三：第一，中國大陸和俄羅斯作為戰略競爭大國出現，他們可以在所有戰爭領域挑戰美國，特別是他們所處的近海區域。第二，大國之間多年的和平，令人產生持久安全的錯覺。第三，科技的發展會改變戰爭的形式等三大角度還算精準、專業外，其餘的論述，充其量就多只是「唐吉軻德式」的自我實現式預言。

老實說，美軍目前所屬的狀況確實是絕對優勢不再，甚至還有部分驕兵自滿必敗的可能性。檢視近期西太平洋諸多艦、機的人員傷亡意外事件，已可見諸如訓練與經費不足端倪之處。唯仔細檢視報告所列出的有關戰略、技術、作戰原則和政治外交四大領域，所可能出現的18種突發狀況後，其中，攸關中華民國台灣的所謂中共會搶在台灣「可能宣佈獨立前」採取突襲行動的說法，其中除了解放軍會在台灣島周邊建立反介入和區域拒止能力，……，美國會決定在這樣一個不利的環境裡不進行反擊「基本正確之外」，其一開始的戰略及參數想定，即出現了嚴重的誤判與預設條件。

因為，扣除報告中的所謂美、中之間最大的擔憂就是「修昔底德陷阱」（Thucydides's trap），以及其中分析雖然這樣的戰爭「看起來不理性」，而且中共和俄羅斯還有各種工具可以使用的「基本架構」之後。報告中「為賦新詞強說愁」的根本錯誤即是，中共可能會在侵台前斬首美國的政經領導人等，這嚴重違反了基本的戰略與戰術常識，因為，不管中共的斬首「成不成功、轟不轟烈」，都會讓美國直接有「黑手介入」的空間機會與藉口，以中共過往的鬥爭記錄與慣於「鬥而不破」的實務操作而言，中共絕不會給美國「不但是最好的，而且是有史以來最好的『對手』」這個絕佳藉口。

而與「台灣命運」更為直接的解讀錯誤則是，中共會搶在台灣「可能宣佈獨立前」採取突襲的論述，說實話，這已不止是「幹話」而且還會是「鬼話連篇」，很顯然的，CSIS可能不了解遠在千里之外的「東方文化特色」，或者是他們根本沒有用心的好好解析相關研究標的。講白了，中共雖有習近平主席在十九大最新「六個任何」的所謂台獨紅線，但基本上只要台灣沒有宣布獨立前，「任何形式的侵略」都會變成是背離兩岸心靈契合工程的「師出無名」與「骨肉相殘」，這也根本違背了台灣、中共與美國之間目前微妙的競合平衡關係。

準此，該份報告的「買保險」價值，就只是「存參」等級罷了，或許，可能還比不上前總統李登輝在1996年台海危機中的所謂「十八套因應劇本」。